

Capítulo 1

Separación de variables genérico

Supongamos que estamos en \mathbb{R}^2 , y nos piden resolver mediante separación de variables de la siguiente forma:

Ejercicio: Encuentra las soluciones de

$$\Delta u = 0 \tag{1.1}$$

usando método de separación de variables. Clasifica las soluciones en función del signo de autovalor λ .

Lo primero que tenemos que hacer es reescribir la ecuación teniendo en cuenta que u depende de dos variables.

$$\Delta u = 0 \longleftrightarrow \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 \tag{1.2}$$

Ahora separamos u en dos variables, que serán x e y .

$$u(x, y) = v(x)w(y) \tag{1.3}$$

A esta nueva representación le aplicamos la ecuación que nos piden, en (1.1), y llegamos a lo siguiente:

$$\begin{cases} \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} = v''(x)w(y) \\ \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = v(x)w''(y) \end{cases} \longleftrightarrow \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 \longleftrightarrow v''(x)w(y) + v(x)w''(y) = 0 \quad \frac{V''(x)}{V(x)} = \frac{-w''(y)}{w(y)} = \lambda$$

Ahora dependiendo del valor de λ , tendremos unos casos u otros.

- Si $\lambda=0$:

$$v(x) = Ax + B$$

$$w(y) = Cy + D$$

- Si $\lambda > 0$:

$$w(y) = A \cos(\sqrt{\lambda}y) + B \sin(\sqrt{\lambda}y)$$

$$v(x) = Ce^{(\sqrt{\lambda}x)} + De^{-(\sqrt{\lambda}x)}$$

- Si $\lambda < 0$, se cambian los papeles del apartado anterior, y teniendo en cuenta que ahora dentro de la raíz tenemos $-\lambda$.

Para llegar a esto se han usado métodos de resolución de EDOs. Una vez llegado aquí, se aplican a estas soluciones las condiciones que tengamos y nos quedará siempre una única opción.

Capítulo 2

Algunos ejercicios resueltos por mi

Sea $\Omega = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2 : 0 < x < a, 0 < y < b\}$ resolver el problema con condiciones de contorno mixtas:

$$\begin{cases} \Delta u = 0 & \text{en } \Omega \\ u(x, 0) = 0, u(x, b) = g(x) & \text{para } 0 \leq x \leq a \\ u(0, y) = u_x(a, y) = 0 & \text{para } 0 \leq y \leq b \end{cases}$$

donde $g \in \mathcal{C}^2(\mathbb{R})$, $g(0)=0$, $g'(a)=0$, $(u_x = \frac{\partial u}{\partial x})$

Empezamos haciendo el estudio de casos de valores de λ , y nos saldrá que el único caso posible es el de $\lambda < 0$. En la parte espacial, tendríamos

$$\begin{aligned} V(x) &= A \cos(\sqrt{|\lambda|x}) + B \sin(\sqrt{|\lambda|x}) \quad V(0) = 0 \longleftrightarrow A = 0 \\ V'(x) &= \sqrt{|\lambda|} B \cos(\sqrt{|\lambda|x}) \xrightarrow{x=a} \sqrt{|\lambda|} B \cos(\sqrt{|\lambda|}a) = 0 \longleftrightarrow \sqrt{|\lambda|}a = (n + \frac{1}{2})\pi \longleftrightarrow \sqrt{|\lambda|} = \frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a} \\ V(x) &= A \sin\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}x\right) \end{aligned}$$

Ahora, para la parte que corresponde a la Y

$$\begin{aligned} W(y) &= Ce^{\sqrt{|\lambda|}y} + De^{-\sqrt{|\lambda|}y} \xrightarrow{y=0, w=0} C + D = 0 \\ W(y) &= Ce^{\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}y} - Ce^{-\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}y} = C(e^{\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}y} - e^{-\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}y}) \\ \text{Esto, por definición de seno hiperbólico, nos queda } W(y) &= 2C \sinh\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}y\right) \end{aligned}$$

Ahora, para formar nuestra solución definitiva, multiplicamos V y W, pero con la particularidad de que por comodidad el producto de las constantes (A por parte de V, $2C$ por parte de W) pasará a ser denotado por A, y no perderemos nada en este paso pues siguen siendo constantes.

Ahora, construimos nuestra solución final

$$u(x, y) = \sum_{n=1}^{\infty} A_n \sin\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}x\right) \sinh\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}y\right) \text{ Si ahora le aplicamos la condición } u(x, b) = g(x)$$

$$u(x, b) = \sum_{n=1}^{\infty} A_n \sin\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}x\right) \sinh\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}b\right)$$

Donde la parte que depende del sinh ahora es una constante y la agrupamos con A_n

$$u(x, b) = \sum_{n=1}^{\infty} A_n \sin\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}x\right) = g(x)$$

Por el enunciado sabemos que en $x=0$ la función vale 0, y que si derivamos y evaluamos en $x=a$, también vale 0

$$u(0, b) = \sum_{n=1}^{\infty} A_n \sin\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}0\right) = g(0) = 0 \text{ (Obvio se cumple pues el seno anula todo)}$$

$$u'(x, b) = A_n \frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a} \cos\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}x\right)$$

$$u'(a, b) = A_n \frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a} \cos\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}a\right) = g'(a) = 0$$

Que también es cierto puesto que ese coseno se anula siempre, luego solo nos falta calcular A_n

$$A_n = \int_0^a g(x) \sin\left(\frac{(n + \frac{1}{2})\pi}{a}x\right)$$

Y aquí acaba el ejercicio puesto que no tenemos ninguna $g(x)$ específica